---
title: HTTP协议和HTTP1.01.12.0的区别
date: 2020-05-22
categories:
- 计算机网络 
tags:
- 网络
- 面试
---
# HTTP协议

## 什么是HTTP协议

* HTTP协议，全称超文本传输协议，属于网络结构OSI参考模型的“最上层”应用层，由请求与响应构成，是无状态的协议。
* HTTP占用默认端口号为80，可承载在TLS和SSL之上，通过加密、认证的方式实现数据传输，即HTTPS协议，默认端口443

## HTTP1.0，HTTP1.1，HTTP2.0的特性与区别

* HTTP1.1使用长连接，有效减少三次握手的开销
* HTTP1.1允许只发送header信息不携带body，此时如果服务器认为客户端拥有权限，就会向客户端发送100，客户端接收100hou再向服务器发送 body信息
* HTTP1.0没有host域HTTTP1.1才开始支持
* HTTP1.x的致命缺陷：
    * 协议规定客户端对同一域的并发连接只能由一个，而一个 页面至少需要加载40个资源
    * 线头阻塞（Head of line blocking）同一个连接中的请求，需要一个一个的收发，效率太低
    * 基于文本协议，请求与响应头信息非常大，无法进行压缩
    * 只能单向请求，即服务端只能返回客户端的指定请求
    
* HTTP2.0的特点：使用了多路复用、HOPACK头压缩、流+二进制帧，流优先级等技术
* HTTP2.0使用了多路复用技术，允许同时通过单一的HTTP/2连接发起请求-响应信息，是解决HTTP1.x并发问题和HOLB线头问题的核心技术
* HTTP2在原有HTTP基础上在应用层（HTTP2）和传输层（TCP/UDP）之间增加了二进制分帧层
* HTTP2允许客户端发送请求后，服务端将所有相关文件一并返回，并加入浏览器缓存，减少请求次数
* HTTP2带来的好处：
    * 更小的传输体积，更小甚至省略的头消息
    * 突破原有的TCP连接并发限制，使用一个TCP可实现多请求并发，减少了服务端的压力
    * 解决 HOLB 线头问题，慢的请求或者先发送的请求不会阻塞其他请求的返回
    * 结合CDN提供实时性更高，不会出现先发送的请求阻塞后面的请求
    * 数据优先级可控
    * 能在不中断TCP连接的情况下停止数据的发送
    
![](src="https://s1.ax1x.com/2020/07/22/UHlZZD.jpg)

